%ich weiß nicht, interessant wäre vielleicht der schnitt an kunden eines alters/altersgruppe, höhe des kredits bzw w/o kredit, bestellsumme, zahlungsziel und ob dieses erreicht wurde (mahnstufe), anzahl der retouren
%
%
%heißt an kunden ohne kredit zu verkaufen ist sowieso immer gefährlich, wenn der shop damit agiert
%
%dann kunden welcher altersgruppe kaufen welche artikel am meisten (nach produktgruppe und/oder saison)
%
%welche artikel werden am seltensten verkauft, notwendig diese zu führen?
%
%bevorzugte Versandart bei Einkäufen (Rabatt aushandeln)
%
%bei selten verkauften Artikeln könnte man entscheiden, die Lagerware zu reduzieren oder ohne zu agieren, aber dafür einen längeren Versand in kauf nehmen

\subsection{Beschreibung von Anwendungen aus Business-Sicht}
\textbf{Finanzperspektive}
\begin{table}[H]
%	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
		\hline
		Ziel & Kennzahl \\
		\hline\hline
		Produkte aus Verkauf ausschließen & Anzahl der Verkäufe pro Produkt \\
		\hline
		Kaufkraft der Altersgruppen & Summe der Bestellwerte pro Altersgruppe \\
		\hline
		Echter Bestellwert der Altersgruppen & Summe der Bestellwerte und Retouren pro Altersgruppe \\
		\hline
		Kaufkraft der Regionen & Summe der Bestellwerte pro Postleitzahl / Stadt / Bundesland \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}




\textbf{Kundenperspektive}
\begin{table}[H]
%	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
		\hline
		Ziel & Kennzahl \\
		\hline\hline
		Kundengruppe verweigern Kredite aufzunehmen, welche am unstegisten zahlt & Mahnstufen nach Altersgruppen, Wohnorten, Höhe der Bestellsumme \\
		\hline
		Saisonabhängige Angebote erstellen & Bestellsumme nach Jahreszeit \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


\textbf{Prozessperspektive}
\begin{table}[H]
%	\centering
	\begin{tabular}{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
		\hline
		Ziel & Kennzahl \\
		\hline\hline
		Rücksendungen verringern & Retouren pro Produkt \\
		\hline
		Vorkasse von nicht vertrauenswürdigen Kunden verlangen & Kombination aus Kreditstatus und Mahnungsstatus \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Konzeptuelle Modellierung}


Für einen Würfel Verkauf werden die Dimensionen Zeit, Ort, Person, Produkt und Retoure erstellt. 

Die Dimension Zeit beinhaltet das Jahr, das Quartal, den Monat sowie den Tag. Eine Auflösung bis zum Tag ist notwendig, da nicht nur allgemeine Aussagen getätigt werden. Eine kurzzeitige Schwankung zwischen den Tagen ist für die Retourenanalyse hilfreich. Weiterhin kann über den Tag des Monats die Jahreszeit ermittelt werden. Die Abhängigkeit der Jahreszeit vom Quartal wird im nächsten Kapitel ersichtlich.

Die Dimension für Person enthält das Alter, die Höhe des Kredits sowie den Mahnungsstatus. Die Gesamtbestellsumme sowie die Retouren einer Person kann über den zeitlichen Verkauf ermittelt werden.

Eine Dimension für Retouren beinhaltet die Höhe des Retourenwertes. Das zugehörige Produkt kann über den Cube ermittelt werden.

Die Ortsdimension beinhaltet das Bundesland, die Stadt sowie die Postleitzahl. Da es Städte gibt, welche mehrere Postleitzahlen haben und Postleitzahlen, welche für mehr als einen Ort gelten, muss eine Trennung erfolgen. Eine Genauigkeit, welche die Straße beinhaltet ist nicht notwendig, da nicht betrachtet wird, ob Sammelbestellungen in Nachbarschaften getätigt werden.


Nachfolgendes Bild zeigt dies grafisch. Da Visio das Level nicht korrekt darstellen kann, wird das Dreieck innerhalb der geschweiften Klammern nicht angezeigt.


\includegraphics[width=\textwidth]{pic/dwh_visio2013pro_olap-adapt.png}


\subsection{Datenverarbeitungsanforderungen}

\textbf{Finanzperspektive}

Auswertungen zu der Anzahl der Verkäufe eines Produkts sind 1x am Tag zu aktualisieren, um Trends im Verkauf zeitnah messen zu können. Eine plötzliche Zunahme des Verkaufs eines Produkts kann mit eventuellen Werbeaktionen korrelieren, welche in zeitlich kurzen Abständen hohe Verkaufszahlen auslösen können. Eine verspätete Kenntnisnahme davon, kann zu einer nicht genutzten Verkaufsmöglichkeit führen. Die Auswertung darf jedoch eine Abweichung von 5\% haben, weshalb eine höhere Aktualität nicht gefordert ist.

Die Summe der Bestellwerte pro Altersgruppe schwankt voraussichtlich weniger stark, weshalb eine monatliche Auswertung ausreichend ist. Gleiches gilt für die Retouren pro Altersgruppe und die Summe der Bestellwerte pro Region.


\textbf{Kundenperspektive}

Die Auswertung der Mahnstufen nach Altersgruppe, Wohnorten sollte 1x im Monat aktualisiert werden. Hierbei sind nur große statistische Abweichungen relevant, da die Kaufkraft bzw. der Gesamtgewinn pro Altersgruppe eine negative Auswertung neutralisieren könnte. Zudem sind kurzzeitige Schwankungen in den Daten zu erwarten, weshalb ein Mittelwert über den Monat ein besseres Bild gibt.

Die Bestellsumme nach Jahreszeit ist entsprechend Quartalsweise auszuwerten. Eine monatliche Auswertung kann jedoch für Monate wie den Dezember zielführend sein.

\textbf{Prozessperspektive}

Um defekte oder qualitativ minderwertige Produkte identifizieren zu können, sind die Retouren pro Produkt zu bestimmen. Eine monatliche Auswertung gibt einen Überblick über die durchschnittliche Qualität der Produktion und des Einkaufs. Eine genauere Auswertung kann hierbei jedoch mangelhaft ausgebildete Entitäten oder neu eingeführte und eventuell falsch funktionierende Produktionsmittel identifizieren. Eine Auswertung pro Werktag ist deshalb eine geeignetere Auswertung. Demnach sollte die Retourendimension täglich aktualisiert werden.

Die Kombination aus Kreditstatus und Mahnungsstatus sollte einer wöchentlichen Auswertung unterliegen. Mahnungen können wöchentlich erfolgen, sodass ab einem bestimmten Mahnungsstatus und Kreditstatus dem Kunden für weitere Bestellungen nur die Vorauskasse angeboten wird.
